\section{СИСТЕМНОЕ ПРОЕКТИРОВАНИЕ}
\label{sec:sys}

Рассмотрев в деталях технологический стек и разработав список требований к системе, необходимо произвести декомпозицию системы с целью упрощения разработки и улучшения расширяемости. Таким образом, расширение требований к системе приведет к тому, что не возникнет нужды переписывания кода системы с нуля. Основными принципами при декомпозиции системы можно считать следующие принципы, относящиеся к парадигме SOLID:
\begin{itemize}
\item Single-Responsibility --- Принцип единой ответственности;
\item Open-Closed --- Принцип открытости/закрытости компонента;
\item Liskov Substitution --- Принцип подстановки Лисков;
\item Interface Segregation --- Принцип разделения интерфейсов;
\item Dependency Inversion --- Принцип обращения зависимостей.
\end{itemize}

Принцип единственной ответственности (англ. The Single Responsibility Principle, SRP) обозначает, что каждый объект должен иметь одну ответственность и эта ответственность должна быть полностью инкапсулирована в класс. Все его поведения должны быть направлены исключительно на обеспечение этой ответственности.

Принцип открытости/закрытости компонента (англ. The Open Closed Principle, OCP) устанавливает следующее положение: программные сущности (классы, модули, функции и т. п.) должны быть открыты для расширения, но закрыты для изменения.

Принцип подстановки Лисков (англ. Liskov Substitution Principle, LSP) обозначает, что функции, которые используют базовый тип, должны иметь возможность использовать подтипы базового типа, не зная об этом.

Принцип разделения интерфейсов (англ. Interface Segregation Principle, ISP) говорит о том, что если интерфейс имеет довольно громоздкую и многофункциональную структуру, его необходимо разделить на более примитивные и простые интерфейсы, чтобы пользователи примитивных интерфейсов знали только о методах, которые им необходимы.

Принцип инверсии зависимостей (англ. dependency inversion principle, DIP) гласит, что модули верхнего уровня не должны зависеть от модулей нижних уровней --- модули всех уровней должны зависеть от абстракций. Абстракции не должны зависеть от деталей --- детали должны зависеть от абстракций. \cite{solid}

Соблюдение данных принципов (в частности, принципа единой ответственности и обращения зависимостей) позволит избежать проявления анти-паттернов проектирования при разработке и позволит поддерживать код приложения в состоянии, приемлимом для последующего расширения. При рассмотрении требований были выявлены следующие основные компоненты системы:
\begin{itemize}
\item компонент пользовательского интерфейса;
\item компонент визуализации презентации;
\item компонент управления состоянием презентации;
\item компонент управления ресурсами приложения.
\end{itemize}

Структурная схема, иллюстрирующая перечисленные блоки и связи между ними приведена на чертеже ГУИР.250504.011 C1. Некоторые из блоков были разбиты на части для улучшения декомпозиции.
Каждый из перечисленных выше компонентов взаимодействует с другими компонентами посредством системы сообщений и событий, что является предпочитаемым способом передачи данных между независимыми блоками системы. Поскольку некоторые из операций компонентов пользовательского интерфейса и управления ресурсами могут занимать длительное время, для избежания видимых задержек используется механизм <<promise>>'ов, реализованный в рамках среды выполнения node.js.

Далее приведено детальное описание каждого из компонентов, описано их назначение и основные элементы их публичного интерфейса. Следует отметить, что блоки, описанные в пунктах \ref{sec:sys:state} и \ref{sec:sys:resources} разрабатываются одним из членов команды разработки, поэтому их обзор будет произведен на более высоком уровне, чем для других компонентов.

\subsection{Компонент пользовательского интерфейса}
\label{sec:sys:ui}
Компонент пользовательского интрефейса является клиентской частью приложения. Его основное назначение --- рендеринг различных элементов для взаимодействия пользователя с системой и обозначение набора правил, определяющих, какие именно действия пользователя приводят к определенным реакциям системы. Рендеринг осуществляется с использованием фреймворка Electron (описанный более подробно в обзоре литературы) на базе технологий, используемых в веб-разработке. В качестве языка разметки интерфейса используется технология Jade, написанная на Javascript для node.js и позволяющая генерировать HTML-код декларативно с использованием т.н. шаблонов Jade. Jade имеет ряд преимущест над классическим HTML, среди которых можно отметить следующие:
\begin{itemize}
\item синтаксис схож с синтаксисом, используемом в CSS;
\item вложенность элементов определяется индентацией, что уменьшает количество кода;
\item возможность создания переменных и смешений (mixin);
\item возможность создания шаблонов разметки.
\end{itemize}

Механизмы шаблонизации, реализуемые в Jade, позволяют писать разметку пользовательского интерфеса, не имеющую встроенных строковых литералов, видных пользователю. Благодаря мощной системе заполнителей для содержимого, существует возможность создания системы ресурсных файлов локализации и предварительная обработка разметки непосредственно перед отдачи ее клиентскому приложению. Данные возможности позволяют организовать эффективную систему локализации пользовательского интерфейса.

Компонент пользовательского интерфейса осуществляет следующие функции:
\begin{itemize}
\item обработка событий мыши, таких как скроллинг колеса, щелчки левой и правой клавишами: манипуляция мышью позволяет пользователю навигироваться по полотну презентации;
\item обработка событий взаимодействия с компонентами интерфейса, такими как кнопки, текстовые поля ввода и прочие;
\item рендеринг элементов пользовательского интерфейса (кнопок, текстовых полей и прочего) в соответствии с состоянием системы;
\item оповещение компонента управления состоянием в случае изменений в пользовательском интерфейсе, взаимодействия с кнопками и другими элементами управления.
\end{itemize}


Основное содержание публичного интерфейса компонента изображено на рисунке \ref{fig:sys:ui:ui_component}.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1]{ui_component.png}
  \caption{Компонент пользовательского интерфейса}
  \label{fig:sys:ui:ui_component}
\end{figure}

\subsection{Компонент визуализации презентации}
\label{sec:sys:visuals}
Основное назначение компонента визуализации --- отображение различных элементов презентации (таких как изображения, видео, текст) на полотне. Данный компонент содержит в себе логику по вычислению позиций отображаемых элементов, код управления состоянием области просмотра, логику трансляции и преобразований элементов отображения. Центральным элементом данного компонента является HTML-элемент Canvas, 2d-контекст отображения которого используется для рендеринга графики в презентации.

Выбор осуществлялся между двумя веб-технологиями SVG и Canvas, которые позволяют использовать высококачественную графику в браузерах, но фундаментально в корне отличающиеся друг от друга.

SVG --- векторный графический формат, основанный на XML. SVG-контент может быть статическим, динамическим, интерактивным и анимированным --- он очень гибок. Возможно изменять оформление SVG с помощью CSS и определять поведение объектов с помощью SVG DOM. С попомощью этой веб-технологии можно разработать высокоинтерактивное веб-приложение с программированием, расширенными анимационными событиями, фильтрами.

Преимущества SVG:
\begin{itemize}
\item нет зависимости от разрешения — SVG лучше подходит для кроссплатформенных пользовательских интерфейсов, так как позволяет масштабировать изображение при различных разрешениях экрана;
\item SVG очень хорошо поддерживает анимацию. Элементы могут быть анимированы с использованием описательного синтаксиса или с помощью JavaScript;
\item можно получить полный контроль над каждым элементом, используя SVG DOM API в JavaScript;
\item SVG хранится в формате XML, что предоставляет больше возможностей браузерам по обеспечению доступности SVG документов по сравнению с элементом canvas. Таким образом, SVG выглядит лучшим решением для пользовательских интерфейсов веб-приложений.
\end{itemize}

Недостатки SVG:
\begin{itemize}
\item низкая скорость рендеринга при увеличении сложности документа (рисунка), так как используется модель DOM;
\item Скорее всего, SVG не подходит для таких приложений как игры. Возможно лучшим выбором будет комбинация HTML Canvas + SVG.
\end{itemize}

В отличии от SVG спецификация HTML5 Canvas определяет универсальный JavaScript API, позволяющий выполнять операции отрисовки объектов. 2D Canvas позволяет использовать мощный API для выполнения быстрых операций рисования на растровых 2D-поверхностях. Не существует каких-либо файловых форматов, и рисовать можно только с использованием скриптов. При рисовании не используются узлы DOM --- все состоит из пикселей.


Преимущества Canvas:
\begin{itemize}
\item высокая производительность при отрисовке любых 2D объектов;
\item стабильная производительность — всё есть пиксель. Производительность падает только при увеличении разрешения изображения;
\item можно сохранить полученное изображение в PNG или JPG файл;
\item лучше всего подходит для создания растровой графики (например, в играх, фракталов и т.п.), редактирования изображений и операций, требующих манипулирования на уровне пикселей.
\end{itemize}

Недостатки Canvas:
\begin{itemize}
\item отрисовка основана на пикселях;
\item не существует API для анимации. Рекомендуется использование таймеров и других событий для обновления канвы;
\item cлабые возможности по рендерингу текста;
\item канва предоставляет поверхность для рисования в выбранном контексте (2D и 3D). Можно указать альтернативный контент внутри элемента canvas, который будет показан браузером при невозможности отображения графики. На основе этого можно обеспечить различную функциональность для пользователей браузеров с разной поддержкой HTML5 Canvas;
\item HTML5 Canvas не подходит для создания веб-сайтов или интерфейсов веб-приложений, так как пользовательские интерфейсы обычно должны быть динамическими и интерактивными, а Canvas требует от вас постоянной перерисовки каждого элемента в интерфейсе.
\end{itemize}

В результате анализа двух этих технологий, их преимуществ и недостатков, для достижения наилучшего результата в данном проекте выбор был сделан в пользу HTML5 Canvas. Он был осуществлен благодаря необходимости отображать большое количество элементов на экране и совершать графические преобразования над ними, что требует аппаратного ускорения. Элемент Canvas обеспечивает данную возможность и в значительной степени ускоряет отображение графических элементов на экране, а также имеет множественную поддержку различных библиотек.

Основное содержание публичного интерфейса компонента изображено на рисунке \ref{fig:sys:visuals:visuals_component}.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1]{visuals_component.png}
  \caption{Компонент визуализации презентации}
  \label{fig:sys:visuals:visuals_component}
\end{figure}

\subsection{Компонент управления состоянием}
\label{sec:sys:state}

Система управления состоянием содержит в себе ключевые абстракции приложения. Данная подсистема контролирует состояние всевозможных элементов пользовательского интерфейса и служит связующим звеном между всеми остальными компонентами. Она реагирует на события, приходящие со стороны компонента управления пользовательским интерфейсом, обеспечивает изменение состояния <<камеры>>, контролируемой компонентом визуализации презентации и генерирует события и контролирует прогресс выполнения асинхронных операций, выполняемых системой управления ресурсами. Данный компонент явлется ядром системы, представляющим из себя набор ключевых классов приложения. Основные функции, осуществляемые данным компонентом описаны в следующем списке:
\begin{itemize}
\item реализация абстракций <<презентация>>, <<фрейм>>, <<элемент фрейма>>;
\item управление жизненным циклом приложения;
\item сохранение контекста выполнения приложения, состояния презентации;
\end{itemize}

Основное содержание публичного интерфейса компонента изображено на рисунке \ref{fig:sys:state:state_component}.

\begin{figure}[ht]
\centering
  \includegraphics[scale=1]{state_component.png}
  \caption{Компонент управления состоянием}
  \label{fig:sys:state:state_component}
\end{figure}

\subsection{Компонент управления ресурами}
\label{sec:sys:resources}

Данная подсистема служит для загрузки, упаковки и хранения медиа-ресурсов презентации, таких как изображения, видео, звук. Система обеспечивает сохранение на жестком диске пользователя (операция <<предварительного кэширования>>) ресурсов, хранящихся удаленно, таких как аудиофайлы, видео, размещенное на сервисах хостинга (YouTube, Vimeo, прочие), управления их загрузкой, перекодировкой, упаковкой в единый ресурсный файл. Основное назначение данной подсистемы - генерация уникальный идентификаторов для ресурса, который в последующем может быть использован системой управления состоянием для обращения к ресурсах, хранящимся на жестком диске.
